執紙皮婆婆應搵勞工處助就業 羅致光反指歧視文化難解決

羅致光指「點樣去幫長者就業呢？正如我喺立法會咁講，都真係得一個選擇，以今日嘅政府來講，都係透過勞工處搵工。」王心義攝(蘋果日報)

早前有執紙皮為生、67歲黃婆婆於立法會哭訴搵工困難。

關愛基金今於天水圍舉行公眾諮詢會，就擬定援助項目諮詢公眾意見，近百名市民到場參加，多個團體在場外示威。早前有執紙皮為生、67歲黃婆婆於立法會哭訴搵工困難，惟勞工及福利局局長羅致光僅稱可找勞工處協助就業，被批評言論涼薄。羅今出席諮詢會時，被多次追問會否公開道歉，他於場外接收請願信時一度拒回應，其後在會上仍然企硬立場，「點樣去幫長者就業呢？正如我喺立法會咁講，都真係得一個選擇，以今日嘅政府來講，都係透過勞工處搵工。」

今日的諮詢會上有長者發言指，丈夫為四肢癱瘓的傷殘人士，只靠她一人照顧和養家，但她剛被解僱，今個月起面臨失業，問羅致光應如何搵工，並希望關愛基金能放寬照顧者津貼的申請條件，助她紓緩困境。

羅致光在會上承認，長者就業有困難是不爭的事實，勞工處的再培訓課程亦重點針對年長人士，現時有四分一學員為60歲以上、3成為50至59歲人士，未來將再加強資源，減輕僱主聘請長者後培訓的難道。他又指，目前佔本港年齡組別最多的55至59歲人士，「佢哋都就滿60歲」，培訓挑戰相當大。

羅又試圖為自己早前於立法會發言解畫，稱以目前政府工作而言，透過勞工處再培訓局指協助長者就業是唯一方法，「社會上歧視問題係文化，要僱主意識改變，唔係呼籲一聲就可以解決。」

諮詢會上不同人士要求完善關愛基金長者牙科津貼，並擴闊資助清貧家庭的兒童和婦女。關愛基金目前為長者提供牙科服務資助，免費為長者鑲活動假牙或其他牙科保健，但資助僅限於一次性，所有跟進治療都由長者自費，與會者要求改為實報實銷的資助方式。

羅致光回應指，私人市場牙醫收費昂貴，而且輪候時間長，是源於牙醫不足問題；加上私人執業牙醫自願參與計劃人數有限，認為擴大受惠群組和項目均不可行，反而只會加劇現有服務的輪候時間。他指，食物及衞生局正研究改革醫療券，相信部份牙科開支可由從中獲取補貼。